%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Une série d'intégrale]
Pour tout $n\in \N*$, on note \[ I_n=\int_0^1 \frac{x^n \ln(x)}{x^n-1} \D x. \]
\begin{enumerate}
  \item Montrer que, pour tout $n\in \N*$, $I_n$ converge.
  \item \`A l'aide du changement de variable $y=x^n$ dans l'expression de $I_n$, montrer que la série $\ds{\sum_{n\in \N*} I_n}$ converge.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Soit $n\in \N*$. La fonction $f:x\donne \frac{x^n\ln(x)}{x^n-1}$ est continue sur $\interoo{0 1}$. L'intégrale est impropre en $0$ et en $1$.
	\begin{itemize}
		\item En $0$, par croissance comparée (car $n>0$), $x^n\ln(x)\tendversen{x\to 0} 0$ et donc, par quotient $f(x) \tendversen{x\to 0} 0$. L'intégrale est donc faussement impropre en $0$.
		\item En $1$, par équivalent usuel :
		\begin{align*}
		 f(x) &\eq{1} \frac{1 \times (x-1)}{x^n-1} = \frac{x-1}{(x-1)\sum\limits_{k=0}^{n-1} x^k}\\
		 &\eq{1} \frac{1}{\sum\limits_{k=0}^{n-1} x^k} \tendversen{x\to 1} \frac{1}{	n}.
		\end{align*}
		Ainsi, l'intégrale est également faussement impropre en $1$.
	\end{itemize}
	On peut conclure que pour tout entier $n\in \N*$, l'intégrale $I_n$ converge.
	\item L'intégrale $I_n$ converge. On procède au changement de variable $y=x^n$ soit $x=y^{1/n}$. La fonction $y\donne y^{1/n}$ est de classe $\CC^1$ et strictement croissante sur $\interff{0 1}$. Quand $x=0$, $y=0$ et quand $x=1$, $y=1$, et $\dd x=\frac{1}{n} y^{1/n-1}\dd y$.
	
	Par théorème de changement de variable, on en déduit alors que 
	\begin{align*}
	 I_n &= \int_0^1 \frac{y\ln\left(y^{1/n}\right)}{y-1}	\frac{1}{n}y^{1/n-1}\dd y\\
	  &= \frac{1}{n^2} \int_0^1 \frac{y\ln(y)}{y(y-1)} y^{1/n}\dd y.
	\end{align*}
	et cette dernière intégrale converge également.
	
	Remarquons que, pour tout entier $n\geq 1$, et pour tout $y\in \interff{0 1}$, $0\leq y^{1/n}\leq y$. Alors 
	\begin{align*}
	 \left|\frac{y\ln(y)}{y(y-1)}y^{1/n}\right| &\leq \frac{y^2|\ln(y)|}{y(1-y)}. 	
	\end{align*}
	Par le même raisonnement qu'en $1$, la fonction $g:y\donne \frac{y^2|\ln(y)|}{y(1-y)}$ est continue sur $\interoo{0 1}$ et 
	\[ g(y) \tendversen{y\to 0} 0 \qeq g(y)\eq{1} \frac{y^2(1-y)}{y(1-y)}=y\tendversen{y\to 1} 1.\]
	L'intégrale $\ds \int_0^1 g(y)\dd y$ converge donc car elle est faussement impropre en $0$ et $1$.
	
	Par comparaison d'intégrale de fonctions positives, l'intégrale $\ds\int_0^1 \frac{y\ln(y)}{y(y-1)}y^{1/n}$ est absolument convergente, et donc convergente. De plus, par inégalité triangulaire :
	\begin{align*}
	\left| I_n\right| &\leq \frac{1}{n^2} \left|\frac{y\ln(y)}{y(y-1)}y^{1/n}\right| \\
	 &\leq \frac{1}{n^2} \int_0^1 g(y)\dd y. 
	\end{align*}
	$\ds \int_0^1 g(y)\dd y$ est un réel (puisque l'intégrale converge). La série $\ds\sum_{n\geq 1} \frac{1}{n^2}$ est convergente (Riemann avec $2>1$).
	
	Par comparaison de séries à termes positifs, la séries $\ds \sum_{n\geq 1} |I_n|$ est convergente.
	
	Bilan : \fbox{la série $\ds \sum_{n\geq 1} I_n$ est convergente.}


\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
